
\begin{document}
\subsection{Elektronik und Platine}

\subsubsection{Vorwort}
Bevor man dies hier liest empfiehlt es sich vorher die Bachelor Thesis von Soufian Massoudi zu lesen (auch hier in Git verfügabar).
Um den ePolo zu laden werden dort 4 HP Server Netzteile eingebaut, eins pro Baterieblock (jew. 15 Zellen/Batterien). Diese 4 Ladegeräte sollen an Dreiphasen-Wechselstrom angeschlossen werden. Da jedes der Ladegeräte bei 220V (eine Phase) etwa 10-11A Last verursacht, ist es nicht möglich 2 Ladegeräte auf einer Phase zu betreiben.
Die Ladegeräte an mehreren Phasen gleichzeitig anzuschließen ist ebenfalls keine gute Idee, da die Phasen um jew. 120° verschoben sind (und da dann eine deutlich höhere Spannung als 220V anliegt). Deshalb ist es notwendig die Phasen auf die Ladegeräte durchzuschalten. Die momentan aktuellste Version des LMS Quellcodes ist in der Datei: boardcomputer\Charger\Fabian_Sass _Selcuk_Bakan\LMS_v3.c

\subsubsection{Schalten der Ladegeräte}
Hierzu wurde eine Platine entworfen die dies mit Hilfe von OMRON G7L-2A-P Relais vornimmt. Auf diese Platine lässt sich ein Pollin STM32F103V draufstecken (USB Port Richtung Platinenrand).
Da die gerade genannten Relais bei einer Spannung von 5V nicht schalten, werden die 12V der Autobatterie mit Hilfe von MOSFET (BSS123, Benannt Q1-Q6) Transistoren auf den Schaltkreis (Spule) der Relais geschalet.
An den zwei Lastkreisen des Relais ist ein Ladegrät und eine Phase angeschlossen,so fließt auf jedem Lastkreis etwa 5A (Relais sind bis 20A ausgelegt). Da beim Abschalten der Relais die Spulen eine Spannungsspitze induzieren, wurde eine Freilaufdiode (Zener, 1N5929BG, Benannt PQ1-PQ6) parallel zum MOSFET in Sperrrichtung geschaltet, über welche die Spannungsspitze direkt zum Autobatterie GND/- abgeführt werden sollte (Schutz des STM32 und der MOSFETs). 

\subsubsection{Anschlüsse der Ladegeräte}
Im wesentlichen befinden sich an den Ladegeräten 3 wichtige Anschlsusgruppen:
\begin{itemize}
\item Der Anschluss an die Spannungsquelle (Wechselstrom, eine Phase, 220V)
\item Der Anschluss an die Batterien (Gleichstrom, 45-54V)
\item Der Anschluss an die Spannungsregelung (an das Rheostat auf der Platine im Ladegerät)
\end{itemize}
\linebreak\noindent
Dei Spannungsquelle wird an den schmalen Kontakten angeschlossen, an diesen sind ein weißer und ein lila Kabel festgelötet. Eines dieser Kabel ist an der Phase, und eines am Nullleiter anzuschließen.
\linebreak\noindent Die Batterien werden an den Breiten Kontakten angeschlossen. Der innere ist hierbei der negative, der äußere der positive Kontakt. Diese beiden Kotakte werden an ein Batteriemodul angeschlossen. Die einzelnen Batteriemodule lassen sich durch die Farben der Kabel unterscheiden:
\begin{itemize}
\item Batterie 1: Schwarz \= +, Gelb/Grün \= -
\item Batterie 2: Blau \= +, Grau \= -
\item Batterie 3: Schwarz \= +, Braun \= -
\item Batterie 4: Rot \= +, Schwarz \= -
\end{itemize}
\linebreak\noindent Die entsprechenden Kabel mit Steckern sind vorbereitet, und müssen nur noch an den Ladegeräten festgelötet werden. Es empfiehlt sich hierbei einen Lötkolben mit mindestens 100W Leistung zu nutzen.
\linebreak\noindent Die dünnen blauen Kabel für die Spannungsregelung werden an der Lademanagement Platine angeschlossen.

\subsubsection{Messen des Stroms}
Des weiteren befinden sich auf der Platine Strommesser des Typs ACS758 an denen die Phasen des Wechselstroms angeschlossen werden. Diese Strommesser messen den Strom jeder Phase, und können damit den ermittelten Ladestrom an das BMS weitergeben (ultimativ an den Boardcomputer). Die Strommesser sind ebenfalls an die Lastkreise der OMRON Relais mit ilfe von 6mm breiten Leiterbahnen angeschlossen.

\subsection{Spannungsreduzierung}
Da die Spannungen der LiPO$_4$ Batterien mit der Zeit auseinander driften können, ist es notwendig dass das BMS dort ein Balancing vornimmt. Dazu sind auf den BMS Platinen Lastwiderstände verbaut.\linebreak
Diese Lastwiderstände halten der Ladeleistung der Ladegeräte nicht lange stand, weshalb es notwendig ist (im Falle eines Balancings) die Ladespannung - und damit die resultierende Leistung - zu senken. Hierzu sind auf der Charger Platine 4 digitale Potentiometer vom Typ MCP4021-503E/SN\footnote{Siehe: \textttt{https://de.farnell.com/microchip/mcp4021-503e-sn/digital-poti-50k-1kanal-8soic/dp/1840717?st\=MCP4021}} verbaut, welche mit einem Potentiometer auf der Steuerungsplatine eines Ladegeräts verbunden werden. Durch das erhöhen des Widerstands sinkt die Ladespannung des Ladegeräts. Der Widerstand dieser Potentiometer zwischen Terminal und Wiper kann mit einem simplen U/D Protokoll verändert werden. Es ist hierzu notwendig den CS Eingang vorher zu schalten\footnote{Siehe Datenblatt für weitere Informationen}. 


\subsubsection{Kommuniaktion zum BMS}
Die Kommunikation zum BMS erfolgt über die SPI Schnittstelle auf PA4-PA7. Der Anschluss zu SPI wurde auf der Platine auf einen OLIMEX UEXT Stecker gemappt, damit hier nicht das verlegen einzelner Kabel notwendig ist, und um bedingte Kompatibilität zum Olimexino Leonardo 32u4 zu schaffen.
\linebreak
Empfangen werden hier:
\begin{itemize}
\item Spannung der 60 Batteriezellen
\item Temperatur der Batterien (insgesamt 20x -> 5x pro Modul)
\item Information zum Balancing
\end{itemize}
\linebreak\linebreak
\noindent Gesendet werden:
\begin{itemize}
\item Ladestrom pro Ladegerät
\item Spannungsreduktion pro Ladegerät
\item Temperatur pro Ladegerät (noch nicht enwickelt)
\item Ladestatus (disconnected / connected / charging)
\item Ladestufe (11kW,22kW,...?) (noch nicht enwickelt)
\end{itemize}
\linebreak\noindent
Bei der Kommunikation (BMS -> LMS) wurde folgendes Protokoll definiert:
\begin{itemize}
\item 0. - 59. Byte: Spannungen
\item 60. - 79. Byte: Temperaturen
\item 80. - 87. Byte: Balancing 
\end{itemize}
\linebreak\noindent Für die Gegenrichtung (LMS -> BMS) wurde folgendes Protokoll definiert:
\begin{itemize}
\item 0. - 3. Byte: Abschaltung des Ladegeräts wegen Überspannung
\item 4. - 7. Byte: Abschaltung des Ladegeräts wegen zu hoher Temperatur
\item 8. - 11. Byte: Spannungsreduktion des Ladegeräts
\item 12. - 14. Byte: Spannungsmessung der Phasen
\end{itemize}


\subsubsection{Erkennung des Ladestatus}
Für die Kommunikation zur Ladesäule werden 2 Oktokoppler und einige Widerstände verbaut.
Einer der Widerstände ist zwischen PE und PP mit einer Größe von 680 Ohm. Dieser Widerstand bestimmt das Laden mit 11kW.
Die Oktokoppler schalten je einen Widerstand zwischen PE und CP, wobei der 2.7kOhm Widerstand die Information "Vehicle detected" repräsentiert, sowie der 0.88kOhm Widerstand die Information "Charging".


\subsection{Pinouts}
Beschreibung der Anschlüsse:
\begin{itemize}
\item PE7->PH1, LD1
\item PB1->PH1, LD2
\item PC5->PH2, LD2
\item PC4->PH2, LD3
\item PB0->PH3, LD3
\item PB2->PH3, LD4
\item PE8 -> 2.7kOhm auf CP
\item PE10 -> 0.88kOhm auf CP
\item PC0->I_PH1
\item PC1->I_PH2
\item PC3->I_PH3
\item PA12->V--_CS, LD1
\item PA10->V--_CS, LD2
\item PA14->V--_CS, LD3
\item PA8->V--_CS, LD4
\item PC6->V--_U / D, LD1
\item PC7->V--_U / D, LD2
\item PC8->V--_U / D, LD3
\item PC9->V--_U / D, LD4
\item PA4->SPI SS
\item PA5->SPI SCK
\item PA6->SPI MISO
\item PA7->SPI MOSI
\end{itemize}
\linebreak\noindent Erklärung hierzu:
PE7 ->  Phase 1 auf Ladegerät 1 schalten (Batteriemodul 1)

PE8 und PE 10 sind für die Kommunikaton mit der Ladesäule (car detected / charging)

PC0 = Strommessung auf Phase 1

PA12 = CS Anschluss für das digitale Potentiometer (Spannungssenkung) auf Ladegerät 1

PC6 = U/D Anschluss für das digitale Potentiometer (Spannungssenkung) auf Ladegerät 1

\subsubsection{Testen des Lademanagements}
Zum Testen des Lademanagements wurde ein 5 adriges Kabel mit einem CEE -Stecker versehen. Dieser kann auf einer Seite an einem abegsicherten Drehstromanschluss angeschlossen werden, au der anderen Seite an der Lademanagement Platine. Es ist außerdem notwendig die Platine mit 12V Spannung (z.B. Autobatterie) zu versorgen. 

\end{document}